%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Dérivation Statistiques}
\date{13/12/16}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no4 --- Sujet B}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\textbf{Nom :} ....................

~

\hrule
\maketitle

\begin{exercice}[4 points]
  On considère la fonction $f$, dont voici la représentation graphique.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=1, yscale=1]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (-4, -3) grid (2, 2);
      \draw[-latex] (-4,0) -- (2,0);
      \draw[-latex] (0,-3) -- (0,2);
      \foreach \x in {-3, -2, -1, 1} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \foreach \y in {-2, -1, 1} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }

      \clip (-4, -3) rectangle (2, 2);
      \draw[domain=-4:2,smooth,blue] plot ({\x},{-\x*\x*\x/3-\x*\x+\x+1});
      \draw (-2, {-7/3}) node{$\bullet$};
      \draw (1, {+2/3}) node{$\bullet$};
      \draw[domain=-3:-1,black] plot ({\x},{\x-1/3});
      \draw[domain=0:2,black] plot ({\x},{-2*\x+8/3});
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Donner une valeur approchée des nombres suivants, par lecture graphique :
      \begin{enumerate*}[(a)]
      \item $f(-2)$
      \item $f'(-2)$
      \item $f(1)$
      \item $f'(1)$
      \end{enumerate*}.
    \item Donner un nombre $x$ tel que $f'\left( x \right)=0$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[3 points]~
\begin{enumerate}
  \item Résoudre $\frac{1}{2\sqrt{x}}=0$.
\item Quels sont les points de la courbe de la fonction racine carrée ($x\mapsto\sqrt{x}$) dont la tangente est parallèle à l'axe des abscisses ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[7 points]~
  Pour réaliser une installation, une artiste a besoin de savoir où sera projetée l'ombre d'un bâtiment.

  Elle souhaite savoir à quelle distance $d$ sera projetée l'ombre du bâtiment à midi, début septembre, quand les rayons solaires auront une inclinaison de 45° (c'est-à-dire un coefficient directeur de $-1$).

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.8,ultra thick]
      \draw[-latex] (-3.5,0) -- (5,0);
      \draw[-latex] (0,0) -- (0,5);
      \draw[domain=-3:0,smooth,blue] plot ({\x},{-2*\x*(\x+3)});
      \draw(-1, 3) node[above left]{$\mathcal{C}_f$};
      \draw (0,0) node[below]{$\mathcal{O}$};

      \draw[domain=-3.9:{25/8},dashed] plot ({\x}, {-\x+25/8});
      \draw (3, {-1+25/8}) node[above right]{$R$};
      \draw ({25/8},0) node[below]{$d$};
      \draw (-5/4, {5/4+25/8}) node{$\bullet$} node[above right]{$A$};

      \begin{scope}
        \clip (-4, {4+25/8}) rectangle ++(2, -2);
        \draw[fill=lightgray] (-4, {4+25/8}) circle (1);
        \foreach \alpha in {0, 15, ..., 360} {
          \draw ($(-4, {4+25/8}) + (\alpha:1.2)$) -- ++(\alpha:.5);
        }
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

Le problème est modélisé en deux dimensions sur le schéma ci-dessus, où un repère orthonormé a été choisi avec pour origine la base du bâtiment. L'unité est de mètre. Le bâtiment peut-être représenté par la courbe de la fonction $f:x\mapsto -2x^2-6x$.

  On appelle $R$ la droite modélisant le rayon du soleil définissant la limite de l'ombre, et $A$ le point d'intersection entre cette droite et la courbe. On remarque que $R$ est la tangente à $\mathcal{C}_f$ au point $A$.

  \begin{enumerate}
\item Calculer $f'(x)$.
\item Montrer l'unique solution de $f'(x)=-1$ est $x=-\frac{5}{4}$.
\item Montrer que l'équation de la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $-\frac{5}{4}$ est $y=-x+3,125$.
\item Déterminer le point d'intersection de $R$ et de l'axe des abscisses, et en déduire à quelle distance de la base du bâtiment arrivera l'ombre ce jour-là.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[6 points]~
\emph{Dans cet exercice, on utilisera les valeurs minimales et maximales (plutôt que les premier et neuvième déciles) pour les extrémités du diagramme en boîte.}

  Les villes de New-York (États-Unis) et Istanbul (Turquie) ont quasiment la même latitude. On a relevé la température moyenne de chaque mois de l'année durant un an. Les relevés de la ville d'Istanbul, en degrés Celcius, sont donnés dans le tableau suivant.

  \begin{center}
  \begin{tabular}{l*{6}{r@{,}l}}
    \toprule
    & \multicolumn{2}{c}{jan.} & \multicolumn{2}{c}{fév.} & \multicolumn{2}{c}{mars} & \multicolumn{2}{c}{avril} & \multicolumn{2}{c}{mai} & \multicolumn{2}{c}{juin} \\
    \midrule
Istanbul & 5&8 & 5&9 & 7&6 & 12&1 & 16&7 & 21&0 \\
\midrule
\midrule
    & \multicolumn{2}{c}{jui.} & \multicolumn{2}{c}{août} & \multicolumn{2}{c}{sep.} & \multicolumn{2}{c}{oct.} & \multicolumn{2}{c}{nov.} & \multicolumn{2}{c}{déc.} \\
    \midrule
Istanbul & 23&4 & 23&6 & 20&2 & 16&0 & 11&9 & 8&2 \\
\bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

On a tracé le diagramme en boîte des températures moyennes à New-York.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick, yscale=.5, xscale=.33]
\draw[gray, dotted] (0, 0) grid (30, 7);
\draw[-latex] (0, 0) -- (30, 0);
\foreach \i in {0, 5,..., 30} {
\draw (\i, 0) node[below]{$\i$};
}

% New-York
\draw (0, 2) node[anchor=east]{New-York};
\draw (3.2, 1) rectangle (20, 3);
\draw (13, 1) -- (13, 3);
\draw (0.5, 1) -- (0.5,3);
\draw (25, 1) -- (25,3);
\draw (0.5, 2) -- (3.2, 2);
\draw (25, 2) -- (20, 2);

% Istanbul
\draw (0, 5) node[anchor=east]{Istanbul};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Calculer la médiane, les premier et troisième quartiles, et les valeurs minimale et maximale des températures moyennes mensuelles d'Istanbul.
\item Sur le même graphique que le diagramme de la ville de New-York, tracer le diagramme en boîte des températures d'Istanbul.
  \item En utilisant ces diagrammes, comparer les températures de ces deux villes.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
